陳兆愷向教師講解法治: 「三權分立」說法不正確 應為「職權分配」

【本報訊】國安教育納入課程，終審法院非常任法官陳兆愷昨日出席教育局國安教育研討會，向中學教師講解法治，他認為「三權分立」說法不正確，應為「職權分配」，世上沒有國家有真正的分立，美國和英國的三權均有重叠，若法律符合公平，法治與依法治國分別不大。教育野發言人鄭家朗批評陳兆愷貼近官方說法，為法治教育定下框條。

教育局開展國家安全教育，當局舉辦國安教育增益研討會，以網上和現場形式培訓教師，首場去年11月舉辦後，昨舉辦第二次以法治為題的研討會，並由有份主審壹傳媒創辦人黎智英保釋上訴許可申請的終審法院非常任法官陳兆愷主講，向參與的教師講解法治、三權分立及司法獨立等概念，開始時已明言所說或與教師過去認知不同，「如果有出入，請耐心聽吓」。

陳兆愷講解「權力分立（Separation of powers）」時指出，三權分立並不正確，應稱職權分配較正確，因為字眼上沒有「三」字，不少政治體制亦非三權，三權分立字眼「好似紮住馬打交咁，（職權分配）係溫柔啲嘅」，若制衡機制過緊，會影響施政效率。

人大釋法往往被法律界視為影響司法獨立，陳兆愷表示不認同，反指《基本法》是北京的法律，「冇理由自己法例冇權解釋」，判案的權力仍在終審法院手上，不會影響司法獨立。

翻查資料，陳兆愷曾於2011年一個講座稱香港為「權力分立」，避免權力集中，引致濫用權力，而《基本法》第59至65條、66至79條及80至96條，分別由三權機關執行各自職能，關鍵在能否互相制衡。

奶到雪雪聲 烈狗2.0

直接啲講
黨說了算

身體說 隻手遮天

前半世人點解唔講？

所謂職權分配，即係話上面有個蝗帝，佢將權力下放比你，而你就去做野。講白啲，即係回歸到古時帝制，你既權力，係唔可以挑戰蝗上。

三權分立，就公平制衡所有人，唔會出現極權去勞役人民。

直接啲，話香港已經係回復古時君臣奴才啦。呢條友講啲唔講啲，用語言偽術去呃呃騙騙，不知所謂

我淨係知道行政主導
其他都係語言偽術

習近平主宰一切 完

直接冇法律由中共話事就得啦

exact7ly

鍾意自閹果然係支那人特色

講得唔好聽即係公司老闆係皇帝、其他人係下屬，老闆叫下屬就點做。
用公司辦事嘅方式來形容法治簡直離譜。

職權分配

2003 名譽大學院士
陳兆愷大法官

肛u狂奶陳書記袋底

法官

其實三權分立照字面解的話 上面一樣可以有個皇帝
不過現今三權分立的意義通常都係指人民將權力分成三部份 三種權力互相約束 避免一人集權

唔使扮啦

黨說你有權才有權

個樣好太監feel

地位超然呀
乜撚野職權分配？
叫你班狗官去交配
你都要笑住含呀傻鳩

叫剛奶完法院袋底的大律狗會夏博義點算

聽党話 跟党走
6個字

易明過咩職咩分配啦